---
draft: false
date: 2020-01-31T21:41:28+07:00
title: "Tips dan Trik Bezier Inkscape: From Zero To Design Hero"
description : "Bagaimana sih cara untuk melatih bezier yang bagus?
Dasar tekniknya bagaimana? Apa yang harus dipelajari?. Yuk, temukan jawabannya
disini."
image: "images/blog/tips-dan-trik-bezier-inkscape-from-zero-to-design-hero.png"
type: "regular" # featured/regular
categories:
- inkscape
---

Panduan ini ditulis untuk ilustrator pemula maupun lanjutan, atau bahkan yang
belum mengerti sama sekali tentang bezier di inkscape. Para ilustrator juga
dituntut paham tentang teknik bezier atau pentool. Teknik bezier jika tidak
sering dilatih maka akan kaku. Apalagi pemula yang sering mengalami kesulitan
diawal belajar teknik bezier.

Jadi, penulis menganggap teknik bezier ini sangat penting untuk ilustrator yang
memakai inkscape sebagai perangkat lunak desain utamanya. Manfaatnya untuk
mengetahui fundamental bezier.

Manfaat lain yaitu mempermudah memodifikasi garis, seperti: membuat garis
lurus, melengkung, lancip, gelombang, menghapus garis, memotong, menambahkan dan
lain sebagainya.

Baik, kita mulai saja tipsnya.

#### 1. Memahami Teknik Dasar Bezier

Pertama, harus memahami teknik dasar bezier. Pintasan (shortcut) Bezier ini
adalah **b**. Bisa saja Anda menekan tombol bezier sebelah kiri panel bar
inkscape, tetapi dengan menggunakan pintasan akan menghemat sekian detik dari
pada menggunakan kursor untuk menekan tombol bezier.

Agar lebih efisien lagi, tangan kanan memegang mouse atau pen tablet. Sedangkan
tangan kiri posisinya diatas papan ketik.

{{< image src="images/blog/posisi-tangan.png"
alt="Posisi tangan yang baik ketika membuat ilustrasi" >}}

Seperti biasa, penulis akan memulai dari yang paling dasar dahulu. Orang awam
akan lebih paham dan mengerti dengan teknik bezier ini.

##### Membuat garis lurus

Untuk memudahkan membuat path, diawali dengan membuat path yang sederhana
dahulu. Misalnya membuat bentuk segitiga. Segitiga memiliki 3 nodal (nodal) atau
titik. Cara membuat garis lurus yaitu cukup tekan <kbd><kbd>b</kbd></kbd>, lalu
**mengklik dan melepaskannya**. Kemudian disambungkan ke nodal terakhir.

{{< image src="images/blog/t-1.png" alt="Garis lurus di Inkscape" >}}

Biasanya untuk menggabungkan nodal, tatkala kursor hover ke nodalnya akan
bewarna merah. Pada contoh dibawah ini nodal nomer **3** ke **1** yang bewarna
merah.

{{< image src="images/blog/t-2.png" alt="Membuat segitiga si Inkscape" >}}

1. Klik, lepaskan.
2. Klik, lepaskan.
3. Klik, lepaskan.
4. Sambungkan ke nodal terakhir

Mudah bukan!. Oke langkah selanjutnya.

##### Membuat garis melengkung

Membuat garis melengkung yaitu dengan **klik**, **tahan dan geser**, lalu
**lepaskan**.

{{< image src="images/blog/t-3.png" alt="Garis melengkung di Inkscape" >}}

Pada contoh dibawah ini, nodal nomer **2** akan dibuat melengkung. Nah, tatkala
sampai di nodal nomer **3**, jika tidak ingin menyambungkan garis ke nodal **1**
maka tekan <kbd><kbd>Enter</kbd></kbd> untuk melepaskannya.

{{< image src="images/blog/t-4.png"
alt="Membuat garis melengkung di Inkscape" >}}

1. Klik, lepaskan.
2. Klik, tahan dan geser, lepaskan.
3. Klik, lepaskan, tekan <kbd><kbd>Enter</kbd></kbd>.

##### Membuat garis lancip

Teknik garis lancip ini hampir sama dengan membuat garis melengkung. Hanya saja
diawal nodal harus ditahan lalu digeser.

{{< image src="images/blog/t-5.png" alt="Membuat garis lancip di Inkscape" >}}

1. Klik, tahan dan geser, lepaskan.
2. Klik, lepaskan.
3. Klik, tahan dan geser, lepaskan. tekan <kbd><kbd>Enter</kbd></kbd>.

Di nodal **2** hanya di klik lalu dilepaskan. Lengkungan nodalnya berasal dari
awal nodal 1. Kemudian di nodal **3** klik, tahan, lalu lepaskan lagi.

{{< image src="images/blog/t-6.png" alt="Membuat garis lancip di Inkscape" >}}

Ketika menggeser garis jika dibutuhkan garis yang lurus maka **tahan** dengan
menekan <kbd><kbd>Ctrl</kbd></kbd>.

{{< image src="images/blog/t-7.png"
alt="Menggeser nodal garis yang lurus di Inkscape" >}}

3 cara tersebut harus dipahami betul-betul, sebab itu hanyalah dasar. Membuat
garis lurus, garis melengkung, dan garis lancip. Oke, lanjut ke teknik kedua.

#### 2. Dapat Memodifikasi Nodal

Memodifikasi nodal dapat dilakukan dengan menekan pintasan
<kbd><kbd>n</kbd></kbd>. Bisa juga menggunakan <kbd><kbd>F2</kbd></kbd>, tetapi
jari akan jauh menjangkaunya. Sederhananya pakai <kbd><kbd>n</kbd></kbd>.

##### Menambahkan nodal

Menambahkan nodal dalam segmen yaitu dengan **mengklik 2 kali** di antara garis
segmen. Cara ini yang paling mudah. Perhatikan contoh dibawah ini dengan membuat
garis, lalu ditambahkan 2 nodal baru.

{{< image src="images/blog/t-8.png"
alt="Membuat nodal garis baru di Inkscape" >}}

Setelah nodal baru terbentuk, Anda dapat merubah posisi nodalnya.

##### Menghapus nodal

Menghapus nodal yaitu dengan menyeleksi nodal, kemudian tekan
<kbd><kbd>Delete</kbd></kbd> untuk menghapusnya.

{{< image src="images/blog/t-9.png" alt="Menghapus nodal di Inkscape" >}}

##### Melanjutkan nodal terputus

Melanjutkan nodal ketika bezier putus ditengah jalan. Yaitu tekan
<kbd><kbd>s</kbd></kbd> untuk memilih/seleksi path, lalu tekan
<kbd><kbd>b</kbd></kbd> untuk melanjutkan bezier. Kemudian lanjutkan titik
terakhir yang akan dilanjutkan.

{{< image src="images/blog/t-10.png"
alt="Melanjutkan nodal yang terputus di Inkscape" >}}

##### Membatalkan nodal

Nah, ketika salah menempatkan nodal, tekan <kbd><kbd>Backspace</kbd></kbd>
untuk membatalkannya. Misalnya pada situasi seperti ini: disaat mode bezier
<kbd><kbd>b</kbd></kbd>, setelah membuat beberapa klik nodal. Tekan
<kbd><kbd>Backspace</kbd></kbd> untuk membatalkan secara mundur satu-persatu.

{{< image src="images/blog/t-11.png" alt="Membatalkan nodal di Inkscape" >}}

##### Membatalkan bezier

Sedangkan untuk membatalkan bezier, tekan <kbd><kbd>Esc</kbd></kbd>. Misalnya
pada saat membuat path dengan bezier <kbd><kbd>b</kbd></kbd>, setelah mengklik
beberapa nodal, klik, klik, klik... tetapi merasa kurang pas dan akhirnya tidak
jadi. Tekan saja <kbd><kbd>Esc</kbd></kbd> untuk membatalkannya.

{{< image src="images/blog/t-12.png" alt="Membatalkan bezier di Inkscape" >}}

##### Menggabungkan nodal dengan segmen baru

Menggabungkan nodal dengan menekan <kbd><kbd>n</kbd></kbd> lalu pilih tombol
gabung nodal dengan segmen baru.

{{< image src="images/blog/t-13.png"
alt="Menggabungkan nodal dengan segmen baru di Inkscape" >}}

{{< image src="images/blog/t-14.png"
alt="Praktik menggabungkan nodal dengan segmen baru di Inkscape" >}}

##### Hapus segmen diantara nodal

Menghapus segmen yaitu dengan menyeleksi nodal terpilih. Jadi, tekan
<kbd><kbd>n</kbd></kbd>, seleksi nodal, lalu tekan tombol hapus segmen.

{{< image src="images/blog/t-15.png" alt="Menghapus segmen di Inkscape" >}}

{{< image src="images/blog/t-16.png"
alt="Praktik menghapus segmen di Inkscape" >}}

##### Menggabungkan 2 nodal menjadi 1 nodal

Menggabungkan 2 nodal, yaitu dengan menyeleksi nodal kemudian klik ikon
gabungkan nodal pilihan. Nodal yang digabungkan tidak hanya 2 saja, melainkan
bisa lebih. Tergantung yang diseleksi.

{{< image src="images/blog/t-17.png"
alt="Menggabungkan menjadi 1 nodal di Inkscape" >}}

{{< image src="images/blog/t-18.png"
alt="Praktik menggabungkan 1 nodal di Inkscape" >}}

##### Memisahkan 1 nodal menjadi 2 nodal

Memisahkan nodal ini kebalikan dari menggabungkan 2 nodal tadi. Yaitu membuat 2
nodal dari 1 nodal. Caranya, pilih nodal yang akan di pisahkan. Kemudian pilih
ikon Pisahkan tapak dari nodal pilihan.

{{< image src="images/blog/t-19.png"
alt="Memisahkan 1 nodal menjadi 2 nodal di Inkscape" >}}

{{< image src="images/blog/t-20.png"
alt="Praktik Memisahkan 1 nodal menjadi 2 nodal di Inkscape" >}}

##### Pengancingan nodal (snapping)

Secara bawaan nodal sudah mengaktifkan pengancingan. Pengancingan ini bisa
diaktifkan dengan pintasan <kbd><kbd>%</kbd></kbd>.

Manfaat pengancingan ini untuk melekatkan nodal ke nodal, nodal ke sudut objek,
nodal ke halaman, nodal teks, dan lain-lain.

Ketika mode bezier <kbd><kbd>b</kbd></kbd>, gunakan pengancingan untuk
kebutuhan tertentu. Jadi, bisa kondisional.

{{< image src="images/blog/t-21.png" alt="Pengancingan di Inkscape" >}}

##### Skala Nodal

Nodal juga bisa diskalakan (diperbesar dan diperkecil). Yaitu dengan ikon
transformasi nodal. Dengan menahan <kbd><kbd>Ctrl</kbd></kbd> nodal transformasi
akan mengunci lebar dan tinggi, sedangkan dengan menahan
<kbd><kbd>Shift</kbd></kbd> nodal akan bersifat simetris.

{{< image src="images/blog/t-22.png" alt="Transformasi skala di Inkscape" >}}

#### 3. Mengetahui Sifat Nodal

Nodal juga memiliki sifat segmen, ada yang lurus, lembut, simetris, dan kurva
yang membuat garis lancip.

Setiap sifat memiliki tanda masing-masing. Tanda nodalnya sebagai berikut:

{{< image src="images/blog/sifat-nodal.png" alt="Sifat nodal di Inkscape" >}}

##### Garis Lurus (Line)

Pintasan garis lurus yaitu <kbd><kbd>Shift</kbd>+<kbd>l</kbd></kbd>. Biasanya
berguna untuk membuat ilustrasi seperti WPAP. Dengan garis segmen yang lurus ini
maka tidak muncul dua segmen kurva.

{{< image src="images/blog/t-23.png" alt="Garis lurus di Inkscape" >}}

##### Halus (Smooth)

Sifat garis lurus ini kebalikan dari garis lurus. Pintasan Garis halus
yaitu dengan menekan <kbd><kbd>Shift</kbd>+<kbd>s</kbd></kbd>. Sifat ini akan
memunculkan dua segmen kurva yang membentuk garis yang melengkung.

{{< image src="images/blog/t-24.png" alt="Garis halus di Inkscape" >}}

##### Auto Halus (Autosmooth)

Garis Halus Otomatis ini hampir sama dengan
<kbd><kbd>Shift</kbd>+<kbd>s</kbd></kbd> tadi, namun efeknya melembutkan
nodal-nodal sekitarnya. Pintasannya yaitu
<kbd><kbd>Shift</kbd>+<kbd>a</kbd></kbd>. Jika dilihat dari perbedaannya halus
otomatis ini fix sesuai bentuk yang telah ditentukan, tapi masih halus.
Ilustrasinya sebagai berikut sebagai perbandingan.

{{< image src="images/blog/t-25.png" alt="Garis halus otomatis di Inkscape" >}}

Jadi, jika memakai garis halus otomatis
<kbd><kbd>Shift</kbd>+<kbd>a</kbd></kbd>, maka bentuk kembali seperti garis
halus awal sebelumnya. Meskipun segmen kurva dirubah.

##### Simetris (Simetris)

Pintasan Simetris yaitu <kbd><kbd>Shift</kbd>+<kbd>y</kbd></kbd>. Sifat
simetris ini akan membuat dua segmen kurva memiliki panjang yang sama, baik
kanan maupun kiri. Huruf Y juga secara bentuk sama antara kanan-kiri, jadi mudah
dihafal untuk sifat ini.

{{< image src="images/blog/t-26.png" alt="Garis simetris di Inkscape" >}}

##### Kurva (Curve)

Pintasan Kurva yaitu <kbd><kbd>Shift</kbd>+<kbd>c</kbd></kbd>. Sifat kurva ini
membuat garis lancip sehingga dua kurva tidak saling bersinggungan.

{{< image src="images/blog/t-27.png" alt="Garis kurva di Inkscape" >}}

Jadi, Kesimpulannya untuk menyederhanakan sifat nodal ini adalah:

* Lurus : <kbd><kbd>Shift</kbd>+<kbd>l</kbd>
* Halus : <kbd><kbd>Shift</kbd>+<kbd>s</kbd>
* Halus Otomatis :<kbd>Shift</kbd>+<kbd>a</kbd>
* Simetris : <kbd><kbd>Shift</kbd>+<kbd>y</kbd>
* Lancip : <kbd><kbd>Shift</kbd>+<kbd>c</kbd>

Mudah bukan!

#### 4. Memahami Perataan Nodal

Terakhir, untuk meratakan nodal yaitu dengan panel Pelurusan dan
Perataan. Pintasannya <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>a</kbd></kbd>.
Ketika menyeleksi nodal seleksi nodal kemudian pilih pelurusan nodal mana yang
akan dikehendaki.

{{< image src="images/blog/t-28.png" alt="Perataan nodal di Inkscape" >}}

##### Nodal Horizontal

Menjajarkan nodal secara horizontal. Caranya sederhana, seleksi nodal lalu
pilih perataan nodal horizontal.

{{< image src="images/blog/t-29.png"
alt="Perataan nodal horizontal di Inkscape" >}}

##### Nodal Vertical

Caranya hampir sama dengan horizontal. Seleksi nodal lalu pilih perataan nodal
secara vertikal.

{{< image src="images/blog/t-30.png"
alt="Perataan nodal vertikal di Inkscape" >}}

Alhamdulillah, sudah selesai hingga di ujung tulisan :)
Itulah tadi tips untuk memahami bezier dari nol hingga benar-benar paham untuk
menggunakannya. Jika Anda baru memulai menggunakan inkscape, itu tak mengapa.
Jika sudah lama memakai inkscape, juga tak mengapa. Tulisan ini memang ditujukan
untuk semua pengguna inkscape.

Barakallahu fiikum. Jika Anda mempunyai pertanyaan, saran, dan kritikan
silahkan komentar di akun [telegram](https://t.me/hervyqa) atau [instagram
@hervyqa](https://instagram.com/hervyqa). Sekian, semoga tulisan ini bermanfaat
untuk pembaca semuanya. Aamiin.
